@proceedings{TALN:2017,
    editor = "Eshkol-Taravella, Iris and Antoine, Jean-Yves",
    title = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017"
}


@inproceedings{Qader-Lecorve-Lolive-Sebillot:TALN:2017,
    author = "Qader, Raheel and Lecorv\'e, Gw\'enol\'e and Lolive, Damien and S\'ebillot, Pascale",
    title = "Ajout automatique de disfluences pour la synth\`ese de la parole spontan\'ee : formalisation et preuve de concept",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-15",
    note = "Automatic disfluency insertion towards spontaneous TTS : formalization and proof of concept",
    abstract = "Cet article pr\'esente un travail exploratoire sur l'ajout automatique de disfluences, c'est-\`a-dire de pauses, de r\'ep\'etitions et de r\'evisions, dans les \'enonc\'es en entr\'ee d'un syst\`eme de synth\`ese de la parole. L'objectif est de conf\'erer aux signaux ainsi synth\'etis\'es un caract\`ere plus spontan\'e et expressif. Pour cela, nous pr\'esentons une formalisation novatrice du processus de production de disfluences \`a travers un m\'ecanisme de composition de ces disfluences. Cette formalisation se distingue notamment des approches visant la d\'etection ou le nettoyage de disfluences dans des transcriptions, ou de celles en synth\`ese de la parole qui ne s'int\'eressent qu'au seul ajout de pauses. Nous pr\'esentons une premi\`ere impl\'ementation de notre processus fond\'ee sur des champs al\'eatoires conditionnels et des mod\`eles de langage, puis conduisons des \'evaluations objectives et perceptives. Celles-ci nous permettent de conclure \`a la fonctionnalit\'e de notre proposition et d'en discuter les pistes principales d'am\'elioration.",
    keywords = "Disfluences, synth\`ese de la parole, production automatique de langage naturel.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/15.pdf"
}


@inproceedings{Burlot-Yvon:TALN:2017,
    author = "Burlot, Franck and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Normalisation automatique du vocabulaire source pour traduire depuis une langue \`a morphologie riche",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "16-31",
    note = "Learning Morphological Normalization for Translation from Morphologically Rich Languages",
    abstract = "Lorsqu'ils sont traduits depuis une langue \`a morphologie riche vers l'anglais, les mots-formes sources contiennent des marques d'informations grammaticales pouvant \^etre jug\'ees redondantes par rapport \`a l'anglais, causant une variabilit\'e formelle qui nuit \`a l'estimation des mod\`eles probabilistes. Un moyen bien document\'e pour att\'enuer ce probl\`eme consiste \`a supprimer l'information non pertinente de la source en la normalisant. Ce pr\'e-traitement est g\'en\'eralement effectu\'e de mani\`ere d\'eterministe, \`a l'aide de r\`egles produites manuellement. Une telle normalisation est, par essence, sous-optimale et doit \^etre adapt\'ee pour chaque paire de langues. Nous pr\'esentons, dans cet article, une m\'ethode simple pour rechercher automatiquement une normalisation optimale de la morphologie source par rapport \`a la langue cible et montrons que celle-ci peut am\'eliorer la traduction automatique.",
    keywords = "traduction automatique, langue morphologiquement riche, classification.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/21.pdf"
}


@inproceedings{Labeau-Allauzen:TALN:2017,
    author = "Labeau, Matthieu and Allauzen, Alexandre",
    title = "Repr\'esentations continues d\'eriv\'ees des caract\`eres pour un mod\`ele de langue neuronal \`a vocabulaire ouvert",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "32-46",
    note = "Opening the vocabulary of neural language models with character-level word representations",
    abstract = "Cet article propose une architecture neuronale pour un mod\`ele de langue \`a vocabulaire ouvert. Les repr\'esentations continues des mots sont calcul\'ees \`a la vol\'ee \`a partir des caract\`eres les composant, gr\`ace \`a une couche convolutionnelle suivie d'une couche de regroupement (pooling). Cela permet au mod\`ele de repr\'esenter n'importe quel mot, qu'il fasse partie du contexte ou soit \'evalu\'e pour la pr\'ediction. La fonction objectif est d\'eriv\'ee de l'estimation contrastive bruit\'ee (Noise Contrastive Estimation, ou NCE), calculable dans notre cas sans vocabulaire. Nous \'evaluons la capacit\'e de notre mod\`ele \`a construire des repr\'esentations continues de mots inconnus sur la t\^ache de traduction automatique IWSLT-2016, de l'Anglais vers le Tch\`eque, en r\'e-\'evaluant les N meilleures hypoth\`eses (N-best reranking). Les r\'esultats exp\'erimentaux permettent des gains jusqu'\`a 0,7 point BLEU. Ils montrent aussi la difficult\'e d'utiliser des repr\'esentations d\'eriv\'ees des caract\`eres pour la pr\'ediction.",
    keywords = "Mod\`ele de langue neuronal, Repr\'esentations continues d\'eriv\'ees des caract\`eres, Traduction automatique par approche statistique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/19.pdf"
}


@inproceedings{Bestgen:TALN:2017,
    author = "Bestgen, Yves",
    title = "Utilisation d'indices phras\'eologiques pour \'evaluer des textes en langue \'etrang\`ere : comparaison des bigrammes et des trigrammes",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "47-62",
    note = "Collocation measures and automated scoring of foreign language texts : Comparing bigrams and trigrams",
    abstract = "Cette recherche a pour principal objectif d'\'evaluer l'utilit\'e de prendre en compte des mesures totalement automatiques de la comp\'etence phras\'eologique pour estimer la qualit\'e de textes d'apprenants de l'anglais langue \'etrang\`ere. Les analyses, men\'ees sur plus de 1000 copies d'examen du First Certificate in English, librement mises \`a disposition par Yannakoudakis et coll., confirment que l'approche qui consiste \`a assigner aux bigrammes et aux trigrammes de mots pr\'esents dans un texte des scores d'association collocationnelle calcul\'es sur la base d'un grand corpus de r\'ef\'erence natif est particuli\`erement efficace. Si les indices extraits des trigrammes sont moins efficaces que ceux extraits des bigrammes, ils apportent une contribution utile \`a ces derniers. Les analyses soulignent aussi les b\'en\'efices apport\'es par un emploi simultan\'e de plusieurs mesures d'association collocationnelle.",
    keywords = "Evaluation automatique de textes ; Expressions conventionnelles ; Mesures d'association collocationnelle ; N-grammes ; Double validation crois\'ee ; Information mutuelle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/11.pdf"
}


@inproceedings{Bouzidi-Elloumi-Besacier-Lecouteux-Benzeghiba:TALN:2017,
    author = "Bouzidi, Kamel and Elloumi, Zied and Besacier, Laurent and Lecouteux, Benjamin and Benzeghiba, Mohamed-Faouzi",
    title = "Traitement des Mots Hors Vocabulaire pour la Traduction Automatique de Document OCRis\'es en Arabe",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "63-76",
    note = "This article presents a new system that automatically translates images of arabic documents",
    abstract = "Cet article pr\'esente un syst\`eme original de traduction de documents num\'eris\'es en arabe. Deux modules sont cascad\'es : un syst\`eme de reconnaissance optique de caract\`eres (OCR) en arabe et un syst\`eme de traduction automatique (TA) arabe-fran\c{c}ais. Le couplage OCR-TA a \'et\'e peu abord\'e dans la litt\'erature et l'originalit\'e de cette \'etude consiste \`a proposer un couplage \'etroit entre OCR et TA ainsi qu'un traitement sp\'ecifique des mots hors vocabulaire (MHV) engendr\'es par les erreurs d'OCRisation. Le couplage OCR-TA par treillis et notre traitement des MHV par remplacement selon une mesure composite qui prend en compte forme de surface et contexte du mot, permettent une am\'elioration significative des performances de traduction. Les exp\'erimentations sont r\'ealis\'es sur un corpus de journaux num\'eris\'es en arabe et permettent d'obtenir des am\'eliorations en score BLEU de 3,73 et 5,5 sur les corpus de d\'eveloppement et de test respectivement.",
    keywords = "Traitement Automatique des Langues Naturelles, Traduction Automatique  Probabiliste, Mots Hors Vocabulaire, Graphes de Mots, Plongements de Mots, Reconnaissance Optique de Caract\`eres.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/18.pdf"
}


@inproceedings{Coavoux-Crabbe:TALN:2017,
    author = "Coavoux, Maximin and Crabb\'e, Beno{\^\i}t",
    title = "Repr\'esentation et analyse automatique des discontinuit\'es syntaxiques dans les corpus arbor\'es en constituants du fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "77-92",
    note = "Representation and parsing of syntactic discontinuities in French constituent treebanks",
    abstract = "Nous pr\'esentons de nouvelles instanciations de trois corpus arbor\'es en constituants du fran\c{c}ais, o\`u certains ph\'enom\`enes syntaxiques \`a l'origine de d\'ependances \`a longue distance sont repr\'esent\'es directement \`a l'aide de constituants discontinus. Les arbres obtenus rel\`event de formalismes grammaticaux l\'eg\`erement sensibles au contexte (LCFRS). Nous montrons ensuite qu'il est possible d'analyser automatiquement de telles structures de mani\`ere efficace \`a condition de s'appuyer sur une m\'ethode d'inf\'erence approximative. Pour cela, nous pr\'esentons un analyseur syntaxique par transitions, qui r\'ealise \'egalement l'analyse morphologique et l'\'etiquetage fonctionnel des mots de la phrase. Enfin, nos exp\'eriences montrent que la raret\'e des ph\'enom\`enes concern\'es dans les donn\'ees fran\c{c}aises pose des difficult\'es pour l'apprentissage et l'\'evaluation des structures discontinues.",
    keywords = "Constituants discontinus, analyse syntaxique, deep learning.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/14.pdf"
}


@inproceedings{Ferret:TALN:2017,
    author = "Ferret, Olivier",
    title = "Construire des repr\'esentations denses \`a partir de th\'esaurus distributionnels",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "93-108",
    note = "Distributional Thesaurus Embedding and its Applications",
    abstract = "Dans cet article, nous nous int\'eressons \`a un nouveau probl\`eme, appel\'e plongement de th\'esaurus, consistant \`a transformer un th\'esaurus distributionnel en une repr\'esentation dense de mots. Nous proposons de traiter ce probl\`eme par une m\'ethode fond\'ee sur l'association d'un plongement de graphe et de l'injection de relations dans des repr\'esentations denses. Nous avons appliqu\'e et \'evalu\'e cette m\'ethode pour un large ensemble de noms en anglais et montr\'e que les repr\'esentations denses produites obtiennent de meilleures performances, selon une \'evaluation intrins\`eque, que les repr\'esentations denses construites selon les m\'ethodes de l'\'etat de l'art sur le m\^eme corpus. Nous illustrons aussi l'int\'er\^et de la m\'ethode d\'evelopp\'ee pour am\'eliorer les repr\'esentations denses existantes \`a la fois de fa\c{c}on endog\`ene et exog\`ene.",
    keywords = "S\'emantique distributionnelle, th\'esaurus, plongements lexicaux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/6.pdf"
}


@inproceedings{Qasemizadeh-Kallmeyer-Herbelot:TALN:2017,
    author = "Qasemizadeh, Behrang and Kallmeyer, Laura and Herbelot, Aurelie",
    title = "Projection Al\'eatoire Non-N\'egative pour le Calcul de Word Embedding / Non-Negative Randomized Word Embedding",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "109-122",
    note = "Dans cet article nous proposons une nouvelle m\'ethode pour le calcul de word embeddings en utilisant des projections al\'eatoires",
    abstract = "Non-Negative Randomized Word Embedding We propose a word embedding method which is based on a novel random projection technique. We show that weighting methods such as positive pointwise mutual information (PPMI) can be applied to our models after their construction and at a reduced dimensionality. Hence, the proposed technique can efficiently transfer words onto semantically discriminative spaces while demonstrating high computational performance, besides benefits such as ease of update and a simple mechanism for interoperability. We report the performance of our method on several tasks and show that it yields competitive results compared to neural embedding methods in monolingual corpus-based setups.",
    keywords = "Word Embedding, Word Vectors, Random Projections, Lexical Semantics.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/23.pdf"
}


@inproceedings{Billami-Gala:TALN:2017,
    author = "Billami, Mokhtar-Boumedyen and Gala, N\'uria",
    title = "Cr\'eation et validation de signatures s\'emantiques : application \`a la mesure de similarit\'e s\'emantique et \`a la substitution lexicale",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "123-138",
    note = "Creating and validating semantic signatures : application for measuring semantic similarity and lexical substitution",
    abstract = "L'int\'egration de la notion de similarit\'e s\'emantique entre les unit\'es lexicales est essentielle dans diff\'erentes applications de Traitement Automatique des Langues (TAL). De ce fait, elle a re\c{c}u un int\'er\^et consid\'erable qui a eu comme cons\'equence le d\'eveloppement d'une vaste gamme d'approches pour en d\'eterminer une mesure. Ainsi, plusieurs types de mesures de similarit\'e existent, elles utilisent diff\'erentes repr\'esentations obtenues \`a partir d'informations soit dans des ressources lexicales, soit dans de gros corpus de donn\'ees ou bien dans les deux. Dans cet article, nous nous int\'eressons \`a la cr\'eation de signatures s\'emantiques d\'ecrivant des repr\'esentations vectorielles de mots \`a partir du r\'eseau lexical JeuxDeMots (JDM). L'\'evaluation de ces signatures est r\'ealis\'ee sur deux t\^aches diff\'erentes : mesures de similarit\'e s\'emantique et substitution lexicale. Les r\'esultats obtenus sont tr\`es satisfaisants et surpassent, dans certains cas, les performances des syst\`emes de l'\'etat de l'art.",
    keywords = "similarit\'e s\'emantique, s\'emantique lexicale, ressources lexicales, substitution lexicale.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/10.pdf"
}


@inproceedings{Millour-Fort-Bernhard-Steible:TALN:2017,
    author = {Millour, Alice and Fort, Kar\"en and Bernhard, Delphine and Steibl\'e, Lucie},
    title = "Vers une solution l\'eg\`ere de production de donn\'ees pour le TAL : cr\'eation d'un tagger de l'alsacien par crowdsourcing b\'en\'evole",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "139-154",
    note = "Toward a lightweight solution to the language resources bottleneck issue: creating a POS tagger for Alsatian using voluntary crowdsourcing",
    abstract = "Nous pr\'esentons ici les r\'esultats d'une exp\'erience men\'ee sur l'annotation en parties du discours d'un corpus d'une langue r\'egionale encore peu dot\'ee, l'alsacien, via une plateforme de myriadisation (crowdsourcing) b\'en\'evole d\'evelopp\'ee sp\'ecifiquement \`a cette fin : Bisame1 . La plateforme, mise en ligne en mai 2016, nous a permis de recueillir 15 846 annotations gr\^ace \`a 42 participants. L'\'evaluation des annotations, r\'ealis\'ee sur un corpus de r\'ef\'erence, montre que la F-mesure des annotations volontaires est de 0, 93. Le tagger entra{\^\i}n\'e sur le corpus annot\'e atteint lui 82 \\% d'exactitude. Il s'agit du premier tagger sp\'ecifique \`a l'alsacien. Cette m\'ethode de d\'eveloppement de ressources langagi\`eres est donc efficace et prometteuse pour certaines langues peu dot\'ees, dont un nombre suffisant de locuteurs est connect\'e et actif sur le Web. Le code de la plateforme, le corpus annot\'e et le tagger sont librement disponibles.",
    keywords = "Annotation en parties du discours, crowdsourcing, alsacien, langues peu dot\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/7.pdf"
}


@inproceedings{Antoine-Lefeuvre-Halftermeyer:TALN:2017,
    author = {Antoine, Jean-Yves and Lefeuvre-Halftermeyer, Ana{\"\i}s},
    title = "Sciences participatives et TAL: jusqu'o\`u ? comment ? pourquoi ?",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "155-168",
    note = "Citizen science and NLP : how far ? how ? why ? This paper investigates the modalities of achievement of citizen science in NLP, by considering existing participative projects but also historical studies on the relationships between science and opinion",
    abstract = "Cet article s'interroge sur les modalit\'es de participation citoyenne aux recherches en TALN, \`a la lumi\`ere des projets actuels en sciences citoyennes mais aussi d'\'etudes men\'ees sur le sujet en histoire des sciences. Il vise \`a montrer comment une science participative est d\'ej\`a en marche en TALN, \`a interroger ses modalit\'es et \'egalement \`a en circonscrire les limites.",
    keywords = "Ethique, science participative, crowdsourcing, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/13.pdf"
}


@inproceedings{Sagot:TALN:2017,
    author = "Sagot, Beno{\^\i}t",
    title = "Construction automatique d'une base de donn\'ees \'etymologiques \`a partir du wiktionary",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "169-181",
    note = "Automatic construction of an etymological database using Wiktionary",
    abstract = "Les ressources lexicales \'electroniques ne contiennent quasiment jamais d'informations \'etymologiques. De telles informations, convenablement formalis\'ees, permettraient pourtant de d\'evelopper des outils automatiques au service de la linguistique historique et comparative, ainsi que d'am\'eliorer significativement le traitement automatique de langues anciennes. Nous d\'ecrivons ici le processus que nous avons mis en \oe uvre pour extraire des donn\'ees \'etymologiques \`a partir des notices \'etymologiques du wiktionary, r\'edig\'ees en anglais. Nous avons ainsi produit une base multilingue de pr\`es d'un million de lex\`emes et une base de plus d'un demi-million de relations \'etymologiques entre lex\`emes.",
    keywords = "D\'eveloppement de ressources lexicales, \'etymologie, wiktionary.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/17.pdf"
}


@inproceedings{Moreno-Besancon-Beaumont-D'Hondt-Ligozat-Rosset-Tannier-Grau:TALN:2017,
    author = "Moreno, Jos\'e and Besan\c{c}on, Romaric and Beaumont, Romain and D'Hondt, Eva and Ligozat, Anne-Laure and Rosset, Sophie and Tannier, Xavier and Grau, Brigitte",
    title = {Apprendre des repr\'esentations jointes de mots et d'entit\'es pour la d\'esambigu{\"\i}sation d'entit\'es},
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "182-195",
    note = "Combining Word and Entity Embeddings for Entity Linking",
    abstract = {La d\'esambigu{\"\i}sation d'entit\'es (ou liaison d'entit\'es), qui consiste \`a relier des mentions d'entit\'es d'un texte \`a des entit\'es d'une base de connaissance, est un probl\`eme qui se pose, entre autre, pour le peuplement automatique de bases de connaissances \`a partir de textes. Une difficult\'e de cette t\^ache est la r\'esolution d'ambigu{\"\i}t\'es car les syst\`emes ont \`a choisir parmi un nombre important de candidats. Cet article propose une nouvelle approche fond\'ee sur l'apprentissage joint de repr\'esentations distribu\'ees des mots et des entit\'es dans le m\^eme espace, ce qui permet d'\'etablir un mod\`ele robuste pour la comparaison entre le contexte local de la mention d'entit\'e et les entit\'es candidates.},
    keywords = "Liaison d'entit\'e, Embeddings de mots et d'entit\'es, Extraction d'information.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/16.pdf"
}


@inproceedings{Grabar-Hamon:TALN:2017,
    author = "Grabar, Natalia and Hamon, Thierry",
    title = "Analyse et \'evolution de la compr\'ehension de termes techniques",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 - Articles longs",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "196-211",
    note = "Analysis and Evolution of Understanding of Technical Terms",
    abstract = "Nous faisons l'hypoth\`ese que les mots techniques inconnus dot\'es d'une structure interne (mots affix\'es ou compos\'es) peuvent fournir des indices linguistiques \`a un locuteur, ce qui peut l'aider \`a analyser et \`a comprendre ces mots. Afin de tester notre hypoth\`ese, nous proposons de travailler sur un ensemble de mots techniques provenant du domaine m\'edical. Un grand ensemble de mots techniques est annot\'e par cinq annotateurs. Nous effectuons deux types d'analyses : l'analyse de l'\'evolution des mots compr\'ehensibles et incompr\'ehensibles (de mani\`ere g\'en\'erale et en fonction de certains suffixes) et l'analyse des clusters avec ces mots cr\'e\'es par apprentissage non-supervis\'e, sur la base des descripteurs linguistiques et extra-linguistiques. Nos r\'esultats indiquent que, selon la sensibilit\'e linguistique des annotateurs, les mots techniques peuvent devenir d\'ecodables et compr\'ehensibles. Quant aux clusters, le contenu de certains refl\`ete la difficult\'e des mots qui les composent et montre \'egalement la progression des annotateurs dans leur compr\'ehension. La ressource construite est disponible pour la recherche : http://natalia.grabar.free.fr/rated-lexicon.html.",
    keywords = "Mots inconnus, domaine de sp\'ecialit\'e, d\'ecodage linguistique des mots, r\'egularit\'es linguistiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/27.pdf"
}


@inproceedings{Candito-Constant-Ramisch-Savary-Parmentier-Pasquer-Antoine:TALN:2017,
    author = "Candito, Marie and Constant, Mathieu and Ramisch, Carlos and Savary, Agata and Parmentier, Yannick and Pasquer, Caroline and Antoine, Jean-Yves",
    title = "Annotation d'expressions polylexicales verbales en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-9",
    note = "Annotation of verbal multiword expressions in French",
    abstract = "Nous d\'ecrivons la partie fran\c{c}aise des donn\'ees produites dans le cadre de la campagne multilingue PARSEME sur l'identification d'expressions polylexicales verbales (Savary et al., 2017). Les expressions couvertes pour le fran\c{c}ais sont les expressions verbales idiomatiques, les verbes intrins\`equement pronominaux et une g\'en\'eralisation des constructions \`a verbe support. Ces ph\'enom\`enes ont \'et\'e annot\'es sur le corpus French-UD (Nivre et al., 2016) et le corpus Sequoia (Candito \\& Seddah, 2012), soit un corpus de 22 645 phrases, pour un total de 4 962 expressions annot\'ees. On obtient un ratio d'une expression annot\'ee tous les 100 tokens environ, avec un fort taux d'expressions discontinues (40\\%).",
    keywords = "Expressions polylexicales verbales, annotation, corpus.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/55.pdf"
}


@inproceedings{Bestgen:TALN:2017,
    author = "Bestgen, Yves",
    title = "\'Evaluation de mesures d'association pour les bigrammes et les trigrammes au moyen du test exact de Fisher",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "10-18",
    note = "Using Fisher's Exact Test to Evaluate Association Measures for Bigrams and Trigrams",
    abstract = "Pour d\'eterminer si certaines mesures d'association lexicale fr\'equemment employ\'ees en TAL attribuent des scores \'elev\'es \`a des n-grammes que le hasard aurait pu produire aussi souvent qu'observ\'e, nous avons utilis\'e une extension du test exact de Fisher \`a des s\'equences de plus de deux mots. Les analyses ont port\'e sur un corpus de quatre millions de mots d'anglais conversationnel extrait du BNC. Les r\'esultats, bas\'es sur la courbe pr\'ecision-rappel et sur la pr\'ecision moyenne, montrent que le LL-simple est extr\^emement efficace. IM3 est plus efficace que les autres mesures bas\'ees sur les tests d'hypoth\`ese et atteint m\^eme un niveau de performance presque \'egal \`a LL-simple pour les trigrammes.",
    keywords = "Mesures d'association lexicale ; N-grammes de mots ; LL-simple ; IM3.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/62.pdf"
}


@inproceedings{Dupont-Dinarelli-Tellier:TALN:2017,
    author = "Dupont, Yoann and Dinarelli, Marco and Tellier, Isabelle",
    title = "R\'eseaux neuronaux profonds pour l'\'etiquetage de s\'equences",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "19-27",
    note = "Deep Neural Networks for Sequence Labeling",
    abstract = "Depuis quelques ann\'ees les r\'eseaux neuronaux se montrent tr\`es efficaces dans toutes les t\^aches de Traitement Automatique des Langues (TAL). R\'ecemment, une variante de r\'eseau neuronal particuli\`erement adapt\'e \`a l'\'etiquetage de s\'equences textuelles a \'et\'e propos\'ee, utilisant des repr\'esentations distributionnelles des \'etiquettes. Dans cet article, nous reprenons cette variante et nous l'am\'eliorons avec une version profonde. Dans cette version, diff\'erentes couches cach\'ees permettent de prendre en compte s\'epar\'ement les diff\'erents types d'informations donn\'ees en entr\'ee au r\'eseau. Nous \'evaluons notre mod\`ele sur les m\^emes t\^aches que la premi\`ere version de r\'eseau de laquelle nous nous sommes inspir\'es. Les r\'esultats montrent que notre variante de r\'eseau neuronal est plus efficace que les autres, mais aussi qu'elle est plus efficace que tous les autres mod\`eles \'evalu\'es sur ces t\^aches, obtenant l'\'etat-de-l'art.",
    keywords = "R\'eseaux neuronaux, apprentissage artificiel, compr\'ehension de la parole, \'etiquetage de s\'equences.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/63.pdf"
}


@inproceedings{Amsili-Seminck:TALN:2017,
    author = "Amsili, Pascal and Seminck, Olga",
    title = "Sch\'emas Winograd en fran\c{c}ais: une \'etude statistique et comportementale",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "28-35",
    note = "Winograd schemas in French : a statistical and behavioral study",
    abstract = {Nous pr\'esentons dans cet article une collection de sch\'emas Winograd en fran\c{c}ais, adapt\'ee de la liste propos\'ee par Levesque et al. (2012) pour l'anglais. Les sch\'emas Winograd sont des probl\`emes de r\'esolution d'anaphore con\c{c}us pour \^etre IA-complets. Nous montrons que notre collection v\'erifie deux propri\'et\'es cruciales : elle est robuste vis-\`a-vis de m\'ethodes statistiques simples ("Google-proof"), tout en \'etant largement d\'epourvue d'ambigu{\"\i}t\'e pour les sujets humains que nous avons test\'es.},
    keywords = "R\'esolution d'anaphores, sch\'emas Winograd, information mutuelle, test de Turing.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/65.pdf"
}


@inproceedings{Grabar-Claveau:TALN:2017,
    author = "Grabar, Natalia and Claveau, Vincent",
    title = "Crit\`eres num\'eriques dans les essais cliniques : annotation, d\'etection et normalisation",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "36-43",
    note = "Numerical criteria in clinical trials : annotation, detection and normalization",
    abstract = "Les essais cliniques sont un \'el\'ement fondamental pour l'\'evaluation de nouvelles th\'erapies ou techniques de diagnostic, de leur s\'ecurit\'e et efficacit\'e. Ils exigent d'avoir un \'echantillon convenable de la population. Le d\'efi consiste alors \`a recruter le nombre suffisant de participants avec des caract\'eristiques similaires pour garantir que les r\'esultats des essais sont bien contr\^ol\'es et dus aux facteurs \'etudi\'es. C'est une t\^ache difficile, effectu\'ee essentiellement manuellement. Comme les valeurs num\'eriques sont une information tr\`es fr\'equente et importante, nous proposons un syst\`eme automatique qui vise leur extraction et normalisation.",
    keywords = "Valeurs num\'eriques, extraction d'information, normalisation, domaine m\'edical.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/70.pdf"
}


@inproceedings{Marzinotto-Damnati-Bechet:TALN:2017,
    author = "Marzinotto, Gabriel and Damnati, G\'eraldine and B\'echet, Fr\'ed\'eric",
    title = "Analyse automatique FrameNet : une \'etude sur un corpus fran\c{c}ais de textes encyclop\'ediques",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "44-51",
    note = "FrameNet automatic analysis : a study on a French corpus of encyclopedic texts",
    abstract = "Cet article pr\'esente un syst\`eme d'analyse automatique en cadres s\'emantiques \'evalu\'e sur un corpus de textes encyclop\'ediques d'histoire annot\'es selon le formalisme FrameNet. L'approche choisie repose sur un mod\`ele int\'egr\'e d'\'etiquetage de s\'equence qui optimise conjointement l'identification des cadres, la segmentation et l'identification des r\^oles s\'emantiques associ\'es. Nous cherchons dans cette \'etude \`a analyser la complexit\'e de la t\^ache selon plusieurs dimensions. Une analyse d\'etaill\'ee des performances du syst\`eme est ainsi propos\'ee, \`a la fois selon l'angle des param\`etres du mod\`ele et de la nature des donn\'ees.",
    keywords = "Analyse en cadres s\'emantiques, \'etiquetage de s\'equence, textes encyclop\'ediques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/84.pdf"
}


@inproceedings{Elisabeth-Favre:TALN:2017,
    author = "Elisabeth, Godbert and Favre, Benoit",
    title = "D\'etection de cor\'ef\'erences de bout en bout en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "52-59",
    note = "End-to-end coreference resolution for French",
    abstract = "Notre objectif est l'\'elaboration d'un syst\`eme de d\'etection automatique de relations de cor\'ef\'erence le plus g\'en\'eral possible, pour le traitement des anaphores pronominales et les cor\'ef\'erences directes. Nous d\'ecrivons dans cet article les diff\'erentes \'etapes de traitement des textes dans le syst\`eme que nous avons d\'evelopp\'e : (i) l'annotation en traits lexicaux et syntaxiques par le syst\`eme Macaon ; (ii) le rep\'erage des mentions par un mod\`ele obtenu par apprentissage sur le corpus ANCOR ; (iii) l'annotation s\'emantique des mentions \`a partir de deux ressources : le DEM et le LVF ; (iv) l'annotation en cor\'ef\'erences par un syst\`eme \`a base de r\`egles. Le syst\`eme est \'evalu\'e sur le corpus ANCOR.",
    keywords = "expression r\'ef\'erentielle, mention, d\'etection automatique de relations de cor\'ef\'erence.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/86.pdf"
}


@inproceedings{Semmar-Marchand:TALN:2017,
    author = "Semmar, Nasredine and Marchand, Morgane",
    title = "Une approche hybride pour la construction de lexiques bilingues d'expressions multi-mots \`a partir de corpus parall\`eles",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "60-68",
    note = "A hybrid approach to build bilingual lexicons of multiword expressions from parallel corpora",
    abstract = "Les expressions multi-mots jouent un r\^ole important dans diff\'erentes applications du Traitement Automatique de la Langue telles que la traduction automatique et la recherche d'information interlingue. Cet article, d'une part, d\'ecrit une approche hybride pour l'acquisition d'un lexique bilingue d'expressions multi-mots \`a partir d'un corpus parall\`ele anglais-fran\c{c}ais, et d'autre part, pr\'esente l'impact de l'utilisation d'un lexique bilingue sp\'ecialis\'e d'expressions multi-mots produit par cette approche sur les r\'esultats du syst\`eme de traduction statistique libre Moses. Nous avons explor\'e deux m\'etriques bas\'ees sur la co-occurrence pour \'evaluer les liens d'alignement entre les expressions multi-mots des langues source et cible. Les r\'esultats obtenus montrent que la m\'etrique utilisant un dictionnaire bilingue amorce de mots simples am\'eliore aussi bien la qualit\'e de l'alignement d'expressions multi-mots que celle de la traduction.",
    keywords = "Lexique bilingue, alignement d'expressions multi-mots, programmation lin\'eaire.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/89.pdf"
}


@inproceedings{Bernard:TALN:2017,
    author = "Bernard, Timoth\'ee",
    title = "Une interpr\'etation probabiliste des informations de factivit\'e",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "69-76",
    note = "Factuality information as sets of probabilities",
    abstract = "Nous pr\'esentons une nouvelle formalisation de la factivit\'e, la dimension repr\'esentant le degr\'e de croyance qu'une source - l'auteur ou tout autre agent mentionn\'e dans un texte - accorde \`a une \'eventualit\'e donn\'ee. Nous insistons sur l'aspect dynamique de cette notion ainsi que sur ses interactions avec la structure discursive. Nous montrons comment une interpr\'etation en termes d'ensembles de probabilit\'es permet de s'affranchir des principaux probl\`emes que posait la formalisation utilis\'ee dans les travaux pr\'ec\'edents au calcul d'une factivit\'e coh\'erente \`a l'\'echelle du texte dans sa totalit\'e.",
    keywords = "factivit\'e, modalit\'e, degr\'es de croyance, analyse discursive.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/34.pdf"
}


@inproceedings{Beniamine:TALN:2017,
    author = "Beniamine, Sacha",
    title = "Une approche universelle pour l'abstraction automatique d'alternances morphophonologiques",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "77-85",
    note = "A universal algorithm for the automatical abstraction of morphophonological alternations",
    abstract = "Cet article pr\'esente un algorithme impl\'ement\'e pour l'inf\'erence de patrons d'alternances morphophonologiques entre mots-formes. Il est universel au sens o\`u il permet d'obtenir des classifications comparables d'une langue \`a l'autre sans pr\'ejuger des types d'alternances. Les patrons constituent une premi\`ere \'etape pour les travaux quantitatifs dans l'approche Mot et Paradigme de la morphologie.",
    keywords = "Flexion, morphophonologie, linguistique quantitative, typologie.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/41.pdf"
}


@inproceedings{Beligne-Campar-Chauchat-Lefeuvre-Lefort-Loudcher-Velcin:TALN:2017,
    author = "Belign\'e, Max and Campar, Aleksandra and Chauchat, Jean-Hugues and Lefeuvre, Melanie and Lefort, Isabelle and Loudcher, Sabine and Velcin, Julien",
    title = "D\'etection automatique de m\'etaphores dans des textes de G\'eographie : une \'etude prospective",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "86-93",
    note = "Automatic detection of metaphors in Geographical research papers : a prospective study",
    abstract = "Cet article s'int\`egre dans un projet collaboratif qui vise \`a r\'ealiser une analyse longitudinale de la production universitaire en G\'eographie. En particulier, nous pr\'esentons les premiers r\'esultats de l'application d'une m\'ethode de d\'etection automatique de m\'etaphores bas\'ee sur les mod\`eles de th\'ematiques latentes. Une analyse d\'etaill\'ee permet de mieux comprendre l'impact de certains choix et de r\'efl\'echir aux pistes de recherche que nous serons amen\'es \`a explorer pour am\'eliorer ces r\'esultats.",
    keywords = "Fouille de textes, m\'etaphores, g\'eographie, humanit\'es num\'eriques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/47.pdf"
}


@inproceedings{Andreou-Petitjean:TALN:2017,
    author = "Andreou, Marios and Petitjean, Simon",
    title = "Describing derivational polysemy with XMG",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "94-101",
    note = "D\'ecrire la polys\'emie d\'erivationnelle avec XMG",
    abstract = "In this paper, we model and test the monosemy and polysemy approaches to derivational multiplicity of meaning, using Frame Semantics and XMG. In order to illustrate our claims and proposals, we use data from deverbal nominalizations with the suffix -al on verbs of change of possession (e.g. rental, disbursal). In our XMG implementation, we show that the underspecified meaning of affixes cannot always be reduced to a single unitary meaning and that the polysemy approach to multiplicity of meaning is more judicious compared to the monosemy approach. We also introduce constraints on the potential referents of derivatives. These constraints have the form of type constraints and specify which arguments in the frame of the verbal base are compatible with the referential argument of the derivative. The introduction of type constraints rules out certain readings because frame unification only succeeds if types are compatible.",
    keywords = "frame semantics, XMG, word formation, derivation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/48.pdf"
}


@inproceedings{Sileo-Pradel-Muller-Van-de-Cruys:TALN:2017,
    author = "Sileo, Damien and Pradel, Camille and Muller, Philippe and Van de Cruys, Tim",
    title = "Changement stylistique de phrases par apprentissage faiblement supervis\'e",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "102-109",
    note = "Textual Style Transfer using Weakly Supervised Learning",
    abstract = "Plusieurs t\^aches en traitement du langage naturel impliquent de modifier des phrases en conservant au mieux leur sens, comme la reformulation, la compression, la simplification, chacune avec leurs propres donn\'ees et mod\`eles. Nous introduisons ici une m\'ethode g\'en\'erale s'adressant \`a tous ces probl\`emes, utilisant des donn\'ees plus simples \`a obtenir : un ensemble de phrases munies d'indicateurs sur leur style, comme des phrases et le type de sentiment qu'elles expriment. Cette m\'ethode repose sur un mod\`ele d'apprentissage de repr\'esentations non supervis\'e (un auto-encodeur variationnel), puis sur le changement des repr\'esentations apprises pour correspondre \`a un style donn\'e. Le r\'esultat est \'evalu\'e qualitativement, puis quantitativement sur le jeu de donn\'ees de compression de phrases Microsoft, avec des r\'esultats encourageants.",
    keywords = "auto-encodeur variationnel, apprentissage faiblement supervis\'e, changement stylistique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/51.pdf"
}


@inproceedings{Moatez-Billah-Nagoudi-Ferrero-Schwab:TALN:2017,
    author = "Moatez Billah Nagoudi, El and Ferrero, J\'er\'emy and Schwab, Didier",
    title = "Am\'elioration de la similarit\'e s\'emantique vectorielle par m\'ethodes non-supervis\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "110-117",
    note = "Improved the Semantic Similarity with Weighting Vectors",
    abstract = "",
    keywords = "Similarit\'e s\'emantique de phrases,Repr\'esentation vectorielle,Pond\'eration de vecteurs,Arabe",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/52.pdf"
}


@inproceedings{Tarrade-Lopez-Panckhurst-Antoniadis:TALN:2017,
    author = "Tarrade, Louise and Lopez, C\'edric and Panckhurst, Rachel and Antoniadis, Geroges",
    title = "Typologies pour l'annotation de textes non standard en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "118-125",
    note = "Typologies for the annotation of non-standard French texts",
    abstract = "La t\^ache de normalisation automatique des messages issus de la communication \'electronique m\'edi\'ee requiert une \'etape pr\'ealable consistant \`a identifier les ph\'enom\`enes linguistiques. Dans cet article, nous proposons deux typologies pour l'annotation de textes non standard en fran\c{c}ais, relevant respectivement des niveaux morpho-lexical et morpho-syntaxique. Ces typologies ont \'et\'e d\'evelopp\'ees en conciliant les typologies existantes et en les faisant \'evoluer en parall\`ele d'une annotation manuelle de tweets et de SMS.",
    keywords = "typologie, SMS, tweets, normalisation",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/58.pdf"
}


@inproceedings{Charlet-Damnati:TALN:2017,
    author = "Charlet, Delphine and Damnati, G\'eraldine",
    title = "Simbow : une mesure de similarit\'e s\'emantique entre textes",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "126-133",
    note = "Simbow : a semantic similarity metric between texts",
    abstract = "Cet article d\'ecrit une mesure de similarit\'e s\'emantique non-supervis\'ee qui repose sur l'introduction d'une matrice de relations entre mots, dans un paradigme de mesure cosinus entre sacs de mots. La m\'etrique obtenue, apparent\'ee \`a soft-cosinus, tient compte des relations entre mots qui peuvent \^etre d'ordre lexical ou s\'emantique selon la matrice consid\'er\'ee. La mise en \oe uvre de cette m\'etrique sur la t\^ache qui consiste \`a mesurer des similarit\'es s\'emantiques entre questions pos\'ees sur un forum, a remport\'e la campagne d'\'evaluation SemEval2017. Si l'approche soumise \`a la campagne est une combinaison supervis\'ee de diff\'erentes mesures non-supervis\'ees, nous pr\'esentons dans cet article en d\'etail les m\'etriques non-supervis\'ees, qui pr\'esentent l'avantage de produire de bons r\'esultats sans n\'ecessiter de ressources sp\'ecifiques autres que des donn\'ees non annot\'ees du domaine consid\'er\'e.",
    keywords = "similarit\'e s\'emantique entre textes, relations s\'emantiques, questions de forums.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/64.pdf"
}


@inproceedings{Bartenlian-Lacour-Labeau-Allauzen-Wisniewski-Yvon:TALN:2017,
    author = "Bartenlian, \'El\'eonor and Lacour, Margot and Labeau, Matthieu and Allauzen, Alexandre and Wisniewski, Guillaume and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Adaptation au domaine pour l'analyse morpho-syntaxique",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "134-141",
    note = "Domain Adaptation for PoS tagging",
    abstract = "Ce travail cherche \`a comprendre pourquoi les performances d'un analyseur morpho-syntaxiques chutent fortement lorsque celui-ci est utilis\'e sur des donn\'ees hors domaine. Nous montrons \`a l'aide d'une exp\'erience jouet que ce comportement peut \^etre d\^u \`a un ph\'enom\`ene de masquage des caract\'eristiques lexicalis\'ees par les caract\'eristiques non lexicalis\'ees. Nous proposons plusieurs mod\`eles essayant de r\'eduire cet effet.",
    keywords = "Analyse morpho-syntaxique, adaptation au domaine, mod\`eles statistiques, UGC.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/67.pdf"
}


@inproceedings{Vial-Lecouteux-Schwab:TALN:2017,
    author = {Vial, Lo{\"\i}c and Lecouteux, Benjamin and Schwab, Didier},
    title = {Repr\'esentation vectorielle de sens pour la d\'esambigu{\"\i}sation lexicale \`a base de connaissances},
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "142-149",
    note = "Sense Embeddings in Knowledge-Based Word Sense Disambiguation",
    abstract = {Dans cet article, nous proposons une nouvelle m\'ethode pour repr\'esenter sous forme vectorielle les sens d'un dictionnaire. Nous utilisons les termes employ\'es dans leur d\'efinition en les projetant dans un espace vectoriel, puis en additionnant les vecteurs r\'esultants, avec des pond\'erations d\'ependantes de leur partie du discours et de leur fr\'equence. Le vecteur de sens r\'esultant est alors utilis\'e pour trouver des sens reli\'es, permettant de cr\'eer un r\'eseau lexical de mani\`ere automatique. Le r\'eseau obtenu est ensuite \'evalu\'e par rapport au r\'eseau lexical de WordNet, construit manuellement. Pour cela nous comparons l'impact des diff\'erents r\'eseaux sur un syst\`eme de d\'esambigu{\"\i}sation lexicale bas\'e sur la mesure de Lesk. L'avantage de notre m\'ethode est qu'elle peut \^etre appliqu\'ee \`a n'importe quelle langue ne poss\'edant pas un r\'eseau lexical comme celui de WordNet. Les r\'esultats montrent que notre r\'eseau automatiquement g\'en\'er\'e permet d'am\'eliorer le score du syst\`eme de base, atteignant quasiment la qualit\'e du r\'eseau de WordNet.},
    keywords = {Repr\'esentation vectorielle de sens, D\'esambigu{\"\i}sation Lexicale.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/68.pdf"
}


@inproceedings{Lafourcade-Le-Brun:TALN:2017,
    author = "Lafourcade, Mathieu and Le Brun, Nathalie",
    title = "Parcourir, reconna{\^\i}tre et r\'efl\'echir. Combinaison de m\'ethodes l\'eg\`eres pour l'extraction de relations s\'emantiques",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "150-157",
    note = "Browse, recognize and think",
    abstract = "La capture de relations s\'emantiques entre termes \`a partir de textes est un moyen privil\'egi\'e de constituer/alimenter une base de connaissances, ressource indispensable pour l'analyse de textes. Nous proposons et \'evaluons la combinaison de trois m\'ethodes de production de relations lexicos\'emantiques.",
    keywords = "cooccurrences, inf\'erences, patrons et relations s\'emantiques, combinaison",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/72.pdf"
}


@inproceedings{Joubert-Lafourcade-Le-Brun:TALN:2017,
    author = "Joubert, Alain and Lafourcade, Mathieu and Le Brun, Nathalie",
    title = "Si les souris \'etaient des reptiles, alors les reptiles pourraient \^etre des mammif\`eres ou Comment d\'etecter les anomalies dans le r\'eseau JDM ?",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "158-164",
    note = "If mice were reptiles, then the reptiles could be mammals, or How to detect errors in a lexical network?",
    abstract = "La correction des erreurs dans une collection de donn\'ees est un probl\`eme d\'elicat. Elle peut \^etre r\'ealis\'ee manuellement par un expert, ou en utilisant des m\'ethodes de crowdsourcing, ou encore automatiquement au moyen d'algorithmes. Nous pr\'esentons ici des m\'ethodes automatiques permettant de d\'etecter les erreurs potentielles {\guillemotleft} secondaires {\guillemotright} induites par les m\'ecanismes automatiques d'inf\'erences de relations, lorsqu'ils s'appuient sur des relations erron\'ees {\guillemotleft} initiales {\guillemotright} d\'etect\'ees manuellement. Des r\'esultats encourageants, mesur\'es sur le r\'eseau JeuxDeMots, nous invitent \`a envisager \'egalement des strat\'egies qui permettraient de d\'etecter automatiquement les relations erron\'ees {\guillemotleft} initiales {\guillemotright}, ce qui pourrait conduire \`a une d\'etection automatique de la majorit\'e des erreurs pr\'esentes dans le r\'eseau.",
    keywords = "JeuxDeMots,d\'etection des relations erron\'ees,inf\'erence de relations",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/73.pdf"
}


@inproceedings{Fort-Guillaume-Lefebvre-Ramirez-Regnault-Collins-Gavrilova-Kristanti:TALN:2017,
    author = {Fort, Kar\"en and Guillaume, Bruno and Lefebvre, Nicolas and Ram{\'\i}rez, Laura and Regnault, Mathilde and Collins, Mary and Gavrilova, Oksana and Kristanti, Tanti},
    title = "Vers l'annotation par le jeu de corpus (plus) complexes : le cas de la langue de sp\'ecialit\'e",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "165-173",
    note = "Towards (more) complex corpora annotation using a game with a purpose : the case of scientific language",
    abstract = "Nous avons pr\'ec\'edemment montr\'e qu'il est possible de faire produire des annotations syntaxiques de qualit\'e par des participants \`a un jeu ayant un but. Nous pr\'esentons ici les r\'esultats d'une exp\'erience visant \`a \'evaluer leur production sur un corpus plus complexe, en langue de sp\'ecialit\'e, en l'occurrence un corpus de textes scientifiques sur l'ADN. Nous d\'eterminons pr\'ecis\'ement la complexit\'e de ce corpus, puis nous \'evaluons les annotations en syntaxe de d\'ependances produites par les joueurs par rapport \`a une r\'ef\'erence mise au point par des experts du domaine.",
    keywords = "annotation en syntaxe de d\'ependances, crowdsourcing, jeux ayant un but.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/76.pdf"
}


@inproceedings{Tian-Tellier-Dinarelli-Cardoso:TALN:2017,
    author = "Tian, Tian and Tellier, Isabelle and Dinarelli, Marco and Cardoso, Pedro",
    title = "D\'etection des mots non-standards dans les tweets avec des r\'eseaux de neurones",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "174-182",
    note = "Detecting non-standard words in tweets with neural networks",
    abstract = {Dans cet article, nous proposons un mod\`ele pour d\'etecter dans les textes g\'en\'er\'es par des utilisateurs (en particulier les tweets), les mots non-standards \`a corriger. Nous utilisons pour cela des r\'eseaux de neurones convolutifs au niveau des caract\`eres, associ\'es \`a des "plongements" (embeddings) des mots pr\'esents dans le contexte du mot courant. Nous avons utilis\'e pour l'\'evaluation trois corpus de r\'ef\'erence. Nous avons test\'e diff\'erents mod\`eles qui varient suivant leurs plongements pr\'e-entrain\'es, leurs configurations et leurs optimisations. Nous avons finalement obtenu une F1-mesure de 0.972 en validation crois\'ee pour la classe des mots non-standards. Cette d\'etection des mots \`a corriger est l'\'etape pr\'eliminaire pour la normalisation des textes non standards comme les tweets.},
    keywords = "mots non-standards, r\'eseaux de neurones, mod\`ele convolutionnel, plongements.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/81.pdf"
}


@inproceedings{Lefeuvre-Condamines:TALN:2017,
    author = "Lefeuvre, Luce and Condamines, Anne",
    title = "MAR-REL : une base de marqueurs de relations conceptuelles pour la d\'etection de Contextes Riches en Connaissances",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "183-191",
    note = "MAR-REL : a conceptual relation markers database for Knowledge-Rich Contexts extraction",
    abstract = "Les marqueurs de relation conceptuelle sont un moyen efficace de d\'etecter automatiquement en corpus des Contextes Riches en Connaissances. Dans le domaine de la terminologie ou de l'ing\'enierie des connaissances, les Contextes Riches en Connaissances peuvent \^etre utiles pour l'\'elaboration de ressources termino-ontologiques. Bien que la litt\'erature concernant ce sujet soit riche, il n'existe pas de recensement syst\'ematique ni d'\'evaluation \`a grande \'echelle des marqueurs de relation conceptuelle. Pour ces raisons notamment, nous avons constitu\'e une base de marqueurs pour les relations d'hyperonymie, de m\'eronymie, et de cause, en fran\c{c}ais. Pour chacun de ces marqueurs, son taux de pr\'ecision est propos\'e pour des corpus qui varient en fonction du domaine et du genre textuel.",
    keywords = "Marqueur de relation conceptuelle, Contextes Riches en Connaissances, variation, domaine, genre textuel, ressources terminologiques, corpus sp\'ecialis\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/82.pdf"
}


@inproceedings{Riou-Jabaian-Huet-Lefevre:TALN:2017,
    author = "Riou, Matthieu and Jabaian, Bassam and Huet, St\'ephane and Lef\`evre, Fabrice",
    title = "Apprentissage en ligne interactif d'un g\'en\'erateur en langage naturel neuronal pour le dialogue homme-machine",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "192-199",
    note = "On-line Interactive Learning of Natural Language Neural Generation for Human-machine",
    abstract = "R\'ecemment, de nouveaux mod\`eles \`a base de r\'eseaux de neurones r\'ecurrents ont \'et\'e propos\'es pour traiter la g\'en\'eration en langage naturel dans des syst\`emes de dialogue (Wen et al., 2016a). Ces mod\`eles demandent une grande quantit\'e de donn\'ees d'apprentissage ; or la collecte et l'annotation de ces donn\'ees peuvent \^etre laborieuses. Pour r\'epondre \`a cette probl\'ematique, nous nous int\'eressons ici \`a la mise en place d'un protocole d'apprentissage en ligne bas\'e sur un apprentissage par renforcement, permettant d'am\'eliorer l'utilisation d'un mod\`ele initial appris sur un corpus plus restreint g\'en\'er\'e par patrons. Dans cette \'etude exploratoire, nous proposons une approche bas\'ee sur un algorithme de bandit contre un adversaire, afin d'en \'etudier l'int\'er\^et et les limites.",
    keywords = "g\'en\'eration en langage naturel, r\'eseau de neurones r\'ecurrent, bandit contre un adversaire, adaptation \`a l'utilisateur.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/83.pdf"
}


@inproceedings{Grobol-Tellier-de-La-Clergerie-Dinarelli-Landragin:TALN:2017,
    author = {Grobol, Lo{\"\i}c and Tellier, Isabelle and de La Clergerie, \'Eric and Dinarelli, Marco and Landragin, Fr\'ed\'eric},
    title = "Apports des analyses syntaxiques pour la d\'etection automatique de mentions dans un corpus de fran\c{c}ais oral",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "200-208",
    note = "Experiences in using deep and shallow parsing to detect entity mentions in oral French",
    abstract = "Cet article pr\'esente trois exp\'eriences de d\'etection de mentions dans un corpus de fran\c{c}ais oral : ANCOR. Ces exp\'eriences utilisent des outils pr\'eexistants d'analyse syntaxique du fran\c{c}ais et des m\'ethodes issues de travaux sur la cor\'ef\'erence, les anaphores et la d\'etection d'entit\'es nomm\'ees. Bien que ces outils ne soient pas optimis\'es pour le traitement de l'oral, la qualit\'e de la d\'etection des mentions que nous obtenons est comparable \`a l'\'etat de l'art des syst\`emes con\c{c}us pour l'\'ecrit dans d'autres langues. Nous concluons en proposant des perspectives pour l'am\'elioration des r\'esultats que nous obtenons et la construction d'un syst\`eme end-to-end pour lequel nos exp\'eriences peuvent servir de base de travail.",
    keywords = "corpus de dialogues, cor\'ef\'erence, d\'etection de mentions, analyse syntaxique, chunks, apprentissage automatique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/87.pdf"
}


@inproceedings{Lemaire:TALN:2017,
    author = "Lemaire, Claire",
    title = "Un nouveau besoin dans l'industrie : une aide au {\guillemotleft} r\'edacteur traduisant {\guillemotright}",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "209-217",
    note = "A new need in companies: writing assistance for ''translating writers''",
    abstract = "Nous mettons en relief, gr\^ace \`a une exp\'erimentation avec questionnaires et corpus parall\`ele, une situation nouvelle en entreprise de r\'edaction multilingue, pour laquelle il n'existe pas de technologie TAL d\'edi\'ee. Nous sugg\'erons de tirer profit de cette situation in\'edite de r\'edacteur traduisant, pour utiliser l'expertise du r\'edacteur pendant le processus de traduction et nous pr\'econisons de d\'evelopper une TA permettant une \'edition en cours de processus.",
    keywords = "TAL et multilinguisme, TAO, TA, TAFD.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/88.pdf"
}


@inproceedings{Servan-Crego-Senellart:TALN:2017,
    author = "Servan, Christophe and Crego, Josep and Senellart, Jean",
    title = "Adaptation incr\'ementale de mod\`eles de traduction neuronaux",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "218-225",
    note = "Incremental adaptation of neural machine translation models",
    abstract = {L'adaptation au domaine est un verrou scientifique en traduction automatique. Il englobe g\'en\'eralement l'adaptation de la terminologie et du style, en particulier pour la post-\'edition humaine dans le cadre d'une traduction assist\'ee par ordinateur. Avec la traduction automatique neuronale, nous \'etudions une nouvelle approche d'adaptation au domaine que nous appelons "sp\'ecialisation" et qui pr\'esente des r\'esultats prometteurs tant dans la vitesse d'apprentissage que dans les scores de traduction. Dans cet article, nous proposons d'explorer cette approche.},
    keywords = "Traduction Automatique Neuronale, Adaptation au Domaine, \'etude pr\'eliminaire.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/90.pdf"
}


@inproceedings{Zweigenbaum-Lavergne:TALN:2017,
    author = "Zweigenbaum, Pierre and Lavergne, Thomas",
    title = "D\'etection de concepts et granularit\'e de l'annotation",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "226-233",
    note = "Concept detection and annotation granularity ",
    abstract = "Nous nous int\'eressons ici \`a une t\^ache de d\'etection de concepts dans des textes sans exigence particuli\`ere de passage par une phase de d\'etection d'entit\'es avec leurs fronti\`eres. Il s'agit donc d'une t\^ache de cat\'egorisation de textes multi\'etiquette, avec des jeux de donn\'ees annot\'es au niveau des textes entiers. Nous faisons l'hypoth\`ese qu'une annotation \`a un niveau de granularit\'e plus fin, typiquement au niveau de l'\'enonc\'e, devrait am\'eliorer la performance d'un d\'etecteur automatique entra{\^\i}n\'e sur ces donn\'ees. Nous examinons cette hypoth\`ese dans le cas de textes courts particuliers : des certificats de d\'ec\`es o\`u l'on cherche \`a reconna{\^\i}tre des diagnostics, avec des jeux de donn\'ees initialement annot\'es au niveau du certificat entier. Nous constatons qu'une annotation au niveau de la {\guillemotleft} ligne {\guillemotright} am\'eliore effectivement les r\'esultats, mais aussi que le simple fait d'appliquer au niveau de la ligne un classifieur entra{\^\i}n\'e au niveau du texte est d\'ej\`a une source d'am\'elioration.",
    keywords = "Extraction d'information ; cat\'egorisation de textes ; d\'etection de concepts ; granula-  rit\'e de l'annotation ; diagnostics.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/93.pdf"
}


@inproceedings{Norman-Leeflang-Zweigenbaum-Neveol:TALN:2017,
    author = "Norman, Christopher and Leeflang, Mariska and Zweigenbaum, Pierre and N\'ev\'eol, Aur\'elie",
    title = "Tri Automatique de la Litt\'erature pour les Revues Syst\'ematiques",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "234-241",
    note = "Automatically Ranking the Literature in Support of Systematic Reviews",
    abstract = "Les revues syst\'ematiques de la litt\'erature dans le domaine biom\'edical reposent essentiellement sur le travail bibliographique manuel d'experts. Nous \'evaluons les performances de la classification supervis\'ee pour la d\'ecouverte automatique d'articles \`a l'aide de plusieurs d\'efinitions des crit\`eres d'inclusion. Nous appliquons un mod\`ele de regression logistique sur deux corpus issus de revues syst\'ematiques conduites dans le domaine du traitement automatique de la langue et de l'efficacit\'e des m\'edicaments. La classification offre une aire sous la courbe moyenne (AUC) de 0.769 si le classifieur est contruit \`a partir des jugements experts port\'es sur les titres et r\'esum\'es des articles, et de 0.835 si on utilise les jugements port\'es sur le texte int\'egral. Ces r\'esultats indiquent l'importance des jugements port\'es d\`es le d\'ebut du processus de s\'election pour d\'evelopper un classifieur efficace pour acc\'el\'erer l'\'elaboration des revues syst\'ematiques \`a l'aide d'un algorithme de classification standard.",
    keywords = "Recherche d'Information, Classification Supervis\'ee, Revues Syst\'ematiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/94.pdf"
}


@inproceedings{Saadane-Nouvel-Seffih-Fluhr:TALN:2017,
    author = "Sa\^adane, Houda and Nouvel, Damien and Seffih, Hosni and Fluhr, Christian",
    title = "Une approche linguistique pour la d\'etection des dialectes arabes ",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 - Articles courts",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "242-250",
    note = "A linguistic approach for the detection of Arabic dialects",
    abstract = "Dans cet article, nous pr\'esentons un processus d'identification automatique de l'origine dialectale pour la langue arabe de textes \'ecrits en caract\`eres arabes ou en \'ecriture latine (arabizi). Nous d\'ecrivons le processus d'annotation des ressources construites et du syst\`eme de translitt\'eration adopt\'e. Deux approches d'identification de la langue sont compar\'ees : la premi\`ere est linguistique et exploite des dictionnaires, la seconde est statistique et repose sur des m\'ethodes traditionnelles d'apprentissage automatique (n-grammes). L'\'evaluation de ces approches montre que la m\'ethode linguistique donne des r\'esultats satisfaisants, sans \^etre d\'ependante des corpus d'apprentissage.",
    keywords = "dialectes arabes, arabizi, alternance codique, translitt\'eration, identification des dialectes, analyse morphologique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/57.pdf"
}


@inproceedings{Boumediane:TALN:2017,
    author = "Boumediane, Mounia",
    title = "Les TIC au service de l'enseignement : Cas de la formation et auto-formation de la langue amazighe ",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-7",
    note = "Information and Communication Technologies for Education: the case of amazigh language teaching and self-teaching",
    abstract = "Le Centre des \'Etudes Informatiques, des Syst\`emes d'Information et de Communication (CEISIC), issu de l'Institut Royal de la Culture Amazighe (IRCAM), f\'ed\`ere au sein du portail TALAM, un ensemble de ressources linguistiques informatis\'ees et d'outils de traitement de la langue d\'edi\'ees \`a l'amazighe. Dans ce qui suit, nous pr\'esenterons les diff\'erentes ressources, applications et outils linguistiques d\'evelopp\'es en langue amazighe pour accompagner toute personne, de diff\'erente tranche d'\^age, assoiff\'ee d'apprendre la langue Amazighe.",
    keywords = "amazighe",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/101.pdf"
}


@inproceedings{Suignard:TALN:2017,
    author = "Suignard, Philippe",
    title = "Wordsurf : un outil pour naviguer dans un espace de {\guillemotleft} Word Embeddings {\guillemotright}",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "8-10",
    note = {Wordsurf : a tool to surf in a "word embeddings" space},
    abstract = "Dans cet article, nous pr\'esentons un outil appel\'e {\guillemotleft} Wordsurf {\guillemotright} pour faciliter la phase d'exploration et de navigation dans un espace de {\guillemotleft} Word Embeddings {\guillemotright} pr\'ealablement entrain\'e sur des corpus de textes avec Word2Vec.",
    keywords = "Word2Vec, GloVe, word embeddings, plongement de mots",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/113.pdf"
}


@inproceedings{Parmentier:TALN:2017,
    author = "Parmentier, Yannick",
    title = "Un outil pour la manipulation de ressources arbor\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-14",
    note = "A tool for handling tree-based linguistic resources",
    abstract = "Dans cet article, nous pr\'esentons bri\`evement pytreeview, un outil pour la manipulation de ressources arbor\'ees (corpus annot\'es, grammaires \'electroniques). Initialement con\c{c}u pour assiter les utilisateurs linguistes dans leur t\^ache de d\'eveloppement de grammaires arborescentes, pytreeview a \'et\'e \'etendu pour permettre de manipuler des ressources arbor\'ees vari\'ees (grammaires mais aussi corpus aux formats FTB, PTB, CoNLL, Tiger), afin d'en extraire des informations utiles (par exemple la distribution des cadres de sous-cat\'egorisation). pytreeview est actuellement utilis\'e dans le cadre d'un projet visant l'extraction semi-automatique de grammaires abstraites (m\'eta-grammaires) \`a partir de corpus arbor\'es.",
    keywords = "visualisateur, grammaire d'arbres, corpus arbor\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/114.pdf"
}


@inproceedings{Dupont-Plancq:TALN:2017,
    author = "Dupont, Yoann and Plancq, Cl\'ement",
    title = "Un \'etiqueteur en ligne du Fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "15-16",
    note = "An online tagger for French",
    abstract = "Nous proposons ici une interface en ligne pour \'etiqueter des textes en fran\c{c}ais selon trois niveaux d'analyses : la morphosyntaxe, le chunking et la reconnaissance des entit\'es nomm\'ees. L'interface se veut simple et les \'etiquetages r\'eutilisables, ces derniers pouvant \^etre export\'es en diff\'erents formats.",
    keywords = "Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees,French Treebank,Apprentissage automatique,CRF,IHM,en ligne",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/116.pdf"
}


@inproceedings{Favre-Bechet-Damnati-Charlet:TALN:2017,
    author = "Favre, Benoit and Bechet, Frederic and Damnati, G\'eraldine and Charlet, Delphine",
    title = "Apprentissage d'agents conversationnels pour la gestion de relations clients",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "17-18",
    note = "Training chatbots for customer relation management",
    abstract = "Ce travail d\'emontre la faisabilit\'e d'entra{\^\i}ner des chatbots sur des traces de conversations dans le domaine de la relation client. Des syst\`emes \`a base de mod\`eles de langage, de recherche d'information et de traduction sont compar\'es pour la t\^ache.",
    keywords = "Agents convesationnels, LSTM, GRU, seq2seq.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/118.pdf"
}


@inproceedings{Servan-Kobus-Deng-Touffet-Kim-Kapp-Mostefa-Crego-Coquard-Senellart:TALN:2017,
    author = "Servan, Christophe and Kobus, Catherine and Deng, Yongchao and Touffet, Cyril and Kim, Jungi and Kapp, In\`es and Mostefa, Djamel and Crego, Josep and Coquard, Aur\'elien and Senellart, Jean",
    title = "Conception d'une solution de d\'etection d'\'ev\'enements bas\'ee sur Twitter",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "19-20",
    note = "Design of a solution for event detection from Tweeter",
    abstract = "Cet article pr\'esente un syst\`eme d'alertes fond\'e sur la masse de donn\'ees issues de Tweeter. L'objectif de l'outil est de surveiller l'actualit\'e, autour de diff\'erents domaines t\'emoin incluant les \'ev\'enements sportifs ou les catastrophes naturelles. Cette surveillance est transmise \`a l'utilisateur sous forme d'une interface web contenant la liste d'\'ev\'enements localis\'es sur une carte.",
    keywords = "D\'etection d'\'ev\'enements, Masse de Donn\'ees, Tweeter.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/119.pdf"
}


@inproceedings{Guibon-Ochs-Bellot:TALN:2017,
    author = {Guibon, Ga\"el and Ochs, Magalie and Bellot, Patrice},
    title = "Une plateforme de recommandation automatique d'emojis",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "21-23",
    note = "An emoji recommandation platform",
    abstract = "Nous pr\'esentons une interface de recommandation d'emojis porteurs de sentiments qui utilise un mod\`ele de pr\'ediction appris sur des messages informels priv\'es. Chacun \'etant associ\'e \`a deux scores de polarit\'e pr\'edits. Cette interface permet permet \'egalement d'enregistrer les choix de l'utilisateur pour confirmer ou infirmer la recommandation.",
    keywords = "emoji, recommandation, apprentissage automatique, medias sociaux, messagerie.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/120.pdf"
}


@inproceedings{Nyzam-Bossard:TALN:2017,
    author = "Nyzam, Valentin and Bossard, Aur\'elien",
    title = "Un outil modulaire libre pour le r\'esum\'e automatique",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "24-26",
    note = "A Modular Open Source Tool for Automatic Summarization",
    abstract = " automatique Valentin Nyzam Aur\'elien Bossard LIASD, Universit\'e Paris 8 - IUT de Montreuil, 140 rue de la Nouvelle France, 93100 Montreuil, France valentin.nyzam@iut.univ-paris8.fr, aurelien.bossard@iut.univ-paris8.fr R \'ESUM\'E Nous proposons une d\'emonstration d'un outil modulaire et \'evolutif de r\'esum\'e automatique qui impl\'emente trois m\'ethodes d'extraction de phrases de l'\'etat de l'art ainsi que sept m\'ethodes d'\'evaluation des phrases. L'outil est d\'evelopp\'e en Java et est d'ores-et-d\'ej\`a disponible sur la plateforme Github.",
    keywords = "r\'esum\'e automatique, open source.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/121.pdf"
}


@inproceedings{Vial-Lecouteux-Schwab:TALN:2017,
    author = {Vial, Lo{\"\i}c and Lecouteux, Benjamin and Schwab, Didier},
    title = "Uniformisation de corpus anglais annot\'es en sens",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-29",
    note = "Unification of sense annotated English corpora for word sense disambiguation",
    abstract = {Pour la d\'esambigu{\"\i}sation lexicale en anglais, on compte aujourd'hui une quinzaine de corpus annot\'es en sens dans des formats souvent diff\'erents et provenant de diff\'erentes versions du Princeton WordNet. Nous pr\'esentons un format pour uniformiser ces corpus, et nous fournissons \`a la communaut\'e l'ensemble des corpus annot\'es en anglais port\'es \`a notre connaissance avec des sens uniformis\'es du Princeton WordNet 3.0, lorsque les droits le permettent et le code source pour construire l'ensemble des corpus \`a partir des donn\'ees originales.},
    keywords = {d\'esambigu{\"\i}sation lexicale, corpus annot\'es en sens, ressource uniformis\'ee.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/122.pdf"
}


@inproceedings{Nyzam-Gatto-Bossard:TALN:2017,
    author = "Nyzam, Valentin and Gatto, Nathan and Bossard, Aur\'elien",
    title = "R\'esumer automatiquement en ligne : d\'emonstration d'un service web de r\'esum\'e multidocument",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "30-32",
    note = "Summarizing Automatically Online : We propose a demonstration of an automatic multidocument summarization web service",
    abstract = "r automatiquement en ligne : d\'emonstration d'un service web de r\'esum\'e multidocument Valentin Nyzam Nathan Gatto Aur\'elien Bossard LIASD, Universit\'e Paris 8 - IUT de Montreuil, 140 rue de la Nouvelle France, 93100 Montreuil, France valentin.nyzam@iut.univ-paris8.fr, nathan.gatto@free.fr, aurelien.bossard@iut.univ-paris8.fr R \'ESUM\'E Nous proposons une d\'emonstration d'un webservice de r\'esum\'e automatique multidocument. Ce webservice s'appuie sur un outil ouvert qui impl\'emente plusieurs algorithmes reconnus de r\'esum\'e automatique, et permet de r\'esumer des documents en utilisant des configurations diff\'erentes.",
    keywords = "r\'esum\'e automatique, service web.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/123.pdf"
}


@inproceedings{Norman-Grouin-Lavergne-Neveol-Zweigenbaum:TALN:2017,
    author = "Norman, Christopher and Grouin, Cyril and Lavergne, Thomas and N\'ev\'eol, Aur\'elie and Zweigenbaum, Pierre",
    title = "Traitement automatique de la langue biom\'edicale au LIMSI",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "33-34",
    note = "Biomedical language processing at LIMSI",
    abstract = "Nous proposons des d\'emonstrations de trois outils d\'evelopp\'es par le LIMSI en traitement automatique des langues appliqu\'e au domaine biom\'edical : la d\'etection de concepts m\'edicaux dans des textes courts, la cat\'egorisation d'articles scientifiques pour l'assistance \`a l'\'ecriture de revues syst\'ematiques, et l'anonymisation de textes cliniques.",
    keywords = "domaine m\'edical ; classification de textes ; extraction d'information ; d\'esidentification ; revues syst\'ematiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/124.pdf"
}


@inproceedings{Chaumartin:TALN:2017,
    author = "Chaumartin, Francois-Regis",
    title = "Proxem Studio : la plate-forme d'analyse s\'emantique qui transforme l'utilisateur m\'etier en text scientist",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "35-36",
    note = "ProxemStudio: the semantic analysis platform that turns the business user into a text scientist",
    abstract = {Proxem \'edite depuis 2011 une plate-forme d'analyse s\'emantique multilingue utilis\'e en entreprise pour de multiples usages : relation clients, ressources humaines, veille strat\'egique{\textellipsis} La version la plus r\'ecente du logiciel, lanc\'ee en mars 2017, l\`eve le principal goulet d'\'etranglement des outils classiques de text mining : un utilisateur m\'etier devient enfin autonome pour d\'efinir lui-m\^eme les ressources linguistiques n\'ecessaires \`a l'analyse s\'emantique d'un corpus donn\'e. Une fois le corpus charg\'e, la plate-forme en extrait une terminologie et organise les termes en regroupements hi\'erarchis\'es de proto-concepts ; l'utilisateur n'a plus qu'\`a valider ces concepts au niveau de granularit\'e qui lui semble pertinent pour constituer un extracteur d'entit\'es nomm\'ees de granularit\'e fine, adapt\'e au corpus \`a traiter, avec un rappel \'elev\'e gr\^ace \`a l'identification automatique des quasisynonymes. La plate-forme d\'etecte aussi dans ces termes les homonymes potentiels et propose \`a l'utilisateur des contextes de d\'esambigu{\"\i}sation, fournissant ainsi une bonne pr\'ecision.},
    keywords = {entit\'es nomm\'ees, cat\'egorisation, d\'esambigu{\"\i}sation, apprentissage profond.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/125.pdf"
}


@inproceedings{Tan-Le-Sadat-Menard:TALN:2017,
    author = "Tan Le, Ngoc and Sadat, Fatiha and M\'enard, Lucie",
    title = "Translitt\'eration automatique pour une paire de langues peu dot\'ee",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "37-40",
    note = "",
    abstract = "La translitt\'eration convertit phon\'etiquement les mots dans une langue source (i.e. fran\c{c}ais) en mots \'equivalents dans une langue cible (i.e. vietnamien). Cette conversion n\'ecessite un nombre consid\'erable de r\`egles d\'efinies par les experts linguistes pour d\'eterminer comment les phon\`emes sont align\'es ainsi que prendre en compte le syst\`eme de phonologie de la langue cible. La probl\'ematique pour les paires de langues peu dot\'ees lie \`a la p\'enurie des ressources linguistiques. Dans ce travail de recherche, nous pr\'esentons une d\'emonstration de conversion de graph\`eme en phon\`eme pour pallier au probl\`eme de translitt\'eration pour une paire de langues peu dot\'ee, avec une application sur fran\c{c}ais-vietnamien. Notre syst\`eme n\'ecessite un petit corpus d'apprentissage phon\'etique bilingue. Nous avons obtenu des r\'esultats prometteurs, avec un gain de +4,40\\% de score BLEU, par rapport au syst\`eme de base utilisant l'approche de traduction automatique statistique.",
    keywords = "Translitt\'eration, graph\`eme, phon\`eme, traduction automatique, langue peu dot\'ee, fran\c{c}ais-vietnamien.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/126.pdf"
}


@inproceedings{de-Malezieux-Lewis-Wong-Berment:TALN:2017,
    author = "de Mal\'ezieux, Guillaume and Lewis-Wong, Jennifer and Berment, Vincent",
    title = "Motor, un outil de segmentation accessible en ligne",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 - D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-42",
    note = "Motor, a segmentation tool accessible online",
    abstract = {Dans cette d\'emonstration, nous montrons le fonctionnement des segmenteurs disponibles en ligne pour diverses langues (birman, khmer, lao, tha{\"\i} et tib\'etain) et r\'ealis\'es avec l'outil Motor.},
    keywords = "Segmentation,tokenization,langues peu dot\'ees",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2017/127.pdf"
}


